\section{Volba algoritmů}
Pro výpočet několika největších vlastních čísel vstupní reálné, řídké a nesymetrické matice je zvolena implicitně restartovaná Arnoldiho metoda popsaná v~sekci~\ref{implicitne-restartovana-arnoldiho-metoda}.

Pro realizaci implicitního restartu je použit QR algoritmus s~posuny volící za posuny vlastní čísla aktuální Hessenbergovy matice, která jsou vzhledem ke zvolenému porovnávacímu kritériu vyhodnocena jako nezajímavá.

% vymazat:externi Pro výpočet vlastních čísel Hessenbergovy matice je použit algoritmus

Pro ortogonalizaci vektorů v~rámci generování ortonormální báze Krylovova podprostoru Arnoldiho metodou je zvolen algoritmus iterativní Gram-Schmidtovy ortogonalizace.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% obcas bych se mel vice rozepsat
% nemel bych vyuzivat nejakou knihovnu pro maticove operace?
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% mozna by tohle melo byt presunuto dal?
\section{Technologie}
\subsection{Programovací jazyk}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ! ! ! pokud bych vyuzil nejakou knihovnu pro maticove operace, mohl by programovaci jazyk byt jakykoliv ! ! !
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Výpočetní část}
Je požadována rychlost výpočetní části požadavkem~\reqref{NP4}. % TODO: odkaz na pozadavek
Je tedy nutné vybrat některou výpočetně nenáročnou knihovnu pro maticové operace, %která je efektivní i pro velké vektory a matice
která poskytuje rozhraní pro efektivní práci s~velkými vektory a maticemi. Nebo je zapotřebí výpočetní část implementovat v~programovacím jazyce, který je dostatečně časově efektivní.

Kdyby byla zvolena možnost využít některé knihovny pro maticové operace, programovací jazyk by mohl být téměř libovolný, do jaké míry by byla vybraná knihovna v~těchto jazycích přístupná.
Velmi by se snížila náročnost implementace základní verze a bylo by samozřejmostí soustředit se na rozšiřitelnost a celkovou kvalitu kódu.
Jestliže by se však ukázalo, že výsledná implementace není dostatečně efektivní, bylo by těžší pokusit se to napravit.
Proto je výpočetní část napsána v~jazyce C++, který je dostatečně výkonný a zároveň %přitom
umožňuje objektově orientované programování. Byla zvolena jeho aktuálně nejnovější verze, totiž C++20.

\subsubsection{Uživatelská rozhraní}
V~kapitole~\ref{analyza-pozadavku} nejsou kladeny žádné nároky na výkon uživatelských rozhraní. Od obou rozhraní je požadováno pouze malé množství funkcionalit. Kdyby byl použit pro libovolné z~těchto dvou rozhraní jiný programovací jazyk než pro výpočetní část, %
a přitom by ono rozhraní přímo používalo tuto implementovanou knihovnu, %, TODO: kdyby byla , zde, musela by byt i pred , a pritom
tak by to samo o~sobě přispělo ke větší složitosti implementace tohoto rozhraní. % zminit JNI, JNA?
\paragraph{Rozhraní přes příkazovou řádku}\mbox{}\\
Z~výše uvedených důvodů je rozhraní přes příkazovou řádku napsáno také v~jazyce C++.

\paragraph{Grafické uživatelské rozhraní}\mbox{}\\
Grafické uživatelské rozhraní by
alternativně
mohlo být napsáno v~jiném jazyce než předchozí dvě části, bez přímého použití výpočetní části, a komunikovat s~rozhraním přes příkazovou řádku, přičemž by se data přenášela v~nějaké předem specifikované podobě, například ve formátu JSON.
% Komunikace by mohla probíhat například v podobě zpráv ve formátu JSON. % TODO: odkaz na JSON
Protože však po desktopovém rozhraní není požadováno mnoho funkcionalit a byl nalezen kvalitní C++ framework, jak je popsáno v~následující sekci, % odkaz?
je i toto rozhraní pro jednotnost napsáno v~jazyce C++.

\subsection{Framework grafického uživatelského rozhraní}
Při výběru frameworku grafického uživatelského rozhraní byly brány v~potaz následující technologie.

\subsubsection{Qt}
% TODO: odkaz na Qt
% realne, avsak mozna ne do odkazu, zdroje informaci: https://wiki.qt.io/About_Qt
Qt~\cite{qt} je multiplatformní framework pro tvorbu aplikací pro desktop, vestavěných systémů a pro mobil. Je napsaný v~jazyce C++. Mezi podporované platformy patří mimo jiné i Windows, Linux a OS X, Android a iOS. Nejedná se o~samostatný programovací jazyk. Preprocesor, zvaný Meta-Object Compiler, se zkratkou MOC, je použit pro rozšíření jazyka C++, mimo jiné o~podporu signálů a jim naslouchajícím slotům pro třídy, jejichž deklarace obsahuje makro \texttt{Q\_OBJECT}.
%Před kompilací MOC ze zdrojových souborů používajících Qt vygeneruje zdrojové soubory, které jsou v souladu se standardem C++.
MOC ze zdrojových souborů používajících Qt vygeneruje před kompilací zdrojové soubory, které jsou v~souladu se standardem C++.
Proto lze aplikace využívající framework Qt zkompilovat tradičními kompilátory jako například Clang, GCC a MinGW. Lze jej používat i v~programovacím jazyku Python.

Qt projekty lze sestavit s~pomocí nástroje CMake~\cite{cmake}, % TODO odkaz?
ale tento framework ke svému sestavení poskytuje i svůj vlastní nástroj, a to \textit{qmake}.

Qt nabízí také svůj vlastní Integrated Development Environment, neboli IDE, zvaný \textit{Qt Creator}.

Grafická uživatelská rozhraní lze s~frameworkem Qt psát přímo v~C++ za použití modulu Widgets. Interaktivní grafický nástroj \textit{Qt Designer} pak slouží pro generování kódu těchto rozhraní. Může být použit samostatně, ale je integrovaný i v~nástroji \textit{Qt Creator}.

K~této technologii existuje kvalitní dokumentace často podpořená příklady použití. % TODO: odkaz na dokumentaci

Framework Qt je možné používat primárně pod komerční licencí, ale je dostupný i pod GPL a LGPL open-source licencemi.

\subsubsection{wxWidgets}
% https://www.wxwidgets.org/about/
wxWidgets~\cite{wxwidgets} je multiplatformní knihovna pro tvorbu desktopových aplikací napsaná v~jazyce C++. Jsou podporovány standardní platformy jako Windows, Linux a OS X. Tuto technologii je možné využívat v~jazycích C++, C\#, Python a v~mnoha dalších.

Jelikož se jedná o~knihovnu, a nikoli o~framework, lze projekty používající tuto knihovnu sestavit jednoduše zkompilováním daného projektu, například pravidly v~souboru Makefile. Oficiálním systémem pro sestavování wxWidgets projektů je však \textit{Bakefile}, který slouží pro vygenerování nativního souboru Makefile pro příslušnou platformu a pro příslušný kompilátor.

% https://wiki.wxwidgets.org/Tools
Existuje více open-source Rapid Application Development, neboli RAD, interaktivních grafických nástrojů pro tvorbu kódů grafických uživatelských rozhraní používajících knihovnu \textit{wxWidgets}, například designer wxFormBuilder, nebo designer \textit{wxSmith}, který je integrován do open-source IDE s~názvem Code::Blocks.

Tato knihovna má rozměrnou dokumentaci a k~ní zhruba 80 příkladů použití.

Tato knihovna je distribuovaná pod modifikovanou LGPL licencí, která vývojářům umožňuje nalinkovat jejich aplikaci buď staticky, nebo dynamicky, na wxWidgets, bez povinnosti zpřístupnit zdrojový kód jejich aplikace. Tím je umožněno používat tuto knihovnu jak v~open-source, tak i v~komerčních, projektech.

%\subsubsection{JavaFX}
%zminit se o nevyhode potreby vyuzit JNI az ve vyberu frameworku, odkazat se na vybrany programovaci jazyk

\subsubsection{Vybraný framework}
% carka pred, a presto: pomer odporovaci, lze to nahradit avsak
% TODO: update na zmenu kapitoly z Framework grafického uživatelského rozhraní na jeho podsekci Vybrany framework
Autor se rozhodl pro implementaci grafického uživatelského rozhraní využít multiplatformní C++ framework Qt, % TODO: odkaz na Qt
protože se jedná o~rozsáhlý C++ framework se širokou uživatelskou komunitou, ke kterému je dostupná obsáhlá, a přesto snadno pochopitelná, dokumentace s~mnoha příklady použití. % TODO: odkaz na dokumentaci
Autorovi se zdá dokumentace technologie Qt velmi kvalitní, kvalitnější než dokumentace ostatních technologií. Kvalita dokumentace znamenala pro autora při výběru frameworku mnoho, neboť s~tvorbou grafických uživatelských rozhraní neměl velké zkušenosti.
Konkrétně je použita verze Qt 5, která je dostupná i pod open source licencí LGPL.
%, což ovšem pro tuto práci znamená, že musí být zveřejněna pod .



\section{Architektura}
\subsection{Rozdělení do balíčků}
Je požadováno rozhraní přes příkazovou řádku společně s~grafickým uživatelským rozhraním. Výpočetní část kalkulačky by neměla být závislá na uživatelském rozhraní. Jedná se tedy jistě o~samostatný modul, který sám může být dále dělený.
%Proto navrhl autor této bakalářské práce výpočetní část jako knihovnu.
Výpočetní část je proto samostatnou knihovnou.

Rozhraní přes příkazovou řádku i grafické uživatelské rozhraní pak využívá výpočetní část.
%Některé funkcionality, nepřítomné ve výpočetní části, jako například vykreslení vlastních čísel do komplexní roviny, nebo uložení aktuálního stavu, mají tato rozhraní společné.
Některé funkcionality, nepřítomné ve výpočetní části, jako například validaci vstupních parametrů, mají tato rozhraní společné.
Proto je zde ještě jeden balíček s~takovými funkcionalitami.

Tato architektura je zobrazena na obrázku~\ref{package-diagram}. Balíček \texttt{solver} představuje výpočetní část, balíček \texttt{uihelpers} představuje pomocný balíček, balíček \texttt{cli} poskytuje rozhraní přes příkazovou řádku, balíček \texttt{gui} poskytuje grafické uživatelské rozhraní.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{pictures/package-diagram}
  \caption{Diagram balíčků}
  \label{package-diagram}
\end{figure}

\subsection{Rozhraní přes příkazovou řádku}
Rozhraní přes příkazovou řádku je navrženo podle vzoru MVC, což je zkratkou pro \textit{Model--View--Controller}.
%. % TODO: odkaz na zakladni informace o tomto navrhovem vzoru, asi BI-OOP proseminar
Cílem tohoto vzoru je oddělit logiku aplikace od uživatelského rozhraní.~\cite{oop-ui-layer}


% TODO: mozna obrazek? Alespon jestlize se zachova nekde tento detailnejsi popis
% TODO: pouze se zminit o tom, ze je pouzit vzor MVC, popsat MVC, a potom dalsi sekce pro detailni navrh trid tohoto rozhrani
% TODO: tohle uz mozna neni ani tak Architektura jako spise detailnejsi navrh trid, ktery by snad mohl byt v nejake dalsi kapitole, ne v Architekture
\textit{View} se stará o~zobrazení dat uživateli. Obsahuje tak třídy starající se o~renderování zpráv, v~podobě tak zvaných stránek, uživateli. Použití těchto pomocných tříd usnadňuje otestování vrstvy \textit{Controller}.~\cite{oop-ui-layer}

Pro tuto práci jsou potřebné stránky s~vypočítanými vlastními čísly a se statistikou výpočtu.
Pro zpříjemnění uživatelské zkušenosti jsou zde navíc tyto stránky:
\begin{itemize}
\item Stránka s~instrukcemi pro použití aplikace.
\item Stránka shrnující zadané parametry.
\item Stránka s~informací o~začátku výpočtu.
\item Stránka s~informací o~ukončení výpočtu.
\end{itemize}
Všechny tyto stránky implementují abstraktní třídu \texttt{CTextPage}, která obsahuje jedinou metodu, a to metodu \texttt{Render}, která vrací řetězec znaků obsahující příslušné informace.

\textit{View} se také stará o~čtení uživatelského vstupu, o~jeho validaci a o~jeho převedení do konkrétních datových typů. Úkolem této vrstvy je též následně zavolat
náležitou %příslušející
funkcionalitu vrstvy \textit{Controller}.~\cite{oop-ui-layer}

\textit{Controller} potom reaguje na uživatelský vstup a podle zadaných požadavků náležitě modifikuje \textit{Model}.~\cite{oop-ui-layer}

\textit{Model} obsahuje jak datový model, tak i veškerou podnikovou logiku aplikace.~\cite{oop-ui-layer}

Touto logikou je v~případě této práce 
%třídy reprezentující matice společně s.
především výpočet několika největších vlastních čísel vstupní matice, o~jejíž načtení se stará opět tato vrstva. V~této práci je tak vrstvou \textit{Model} celá výpočetní část kalkulačky.

\subsection{Grafické uživatelské rozhraní}
Grafické uživatelské rozhraní taktéž dodržuje architekturu MVC.
%tohle asi neni architektura: Controller komunikuje s View tak, že tomuto modulu posílá signály, které umožňují těmto modulům běžet na odlišných vláknech.

%TODO GUI Qt Listeners Thread Signal Without Render: nemel by se ten vystup renderovat az v GUI vlakne, totiz ze by listenery pouze posilaly signal s prave odchycenymi daty? Zde by se ovsem musel dat veliky pozor na to, aby se ta data hluboce zkopirovala, totiz aby neodkazovala stale do puvodni pameti, ktera by se mohla kdykoli jakkoli zmenit. Tedy by bylo nutne to prevest do Holding Data trid. To by ovsem bylo nejspise stale rychlejsi nez vytvareni std::string ci QString, vzdyt tyto tridy take potrebuji alokovat pamet.
%Vlákno starající se o grafické uživatelské rozhraní by nemělo vykonávat výpočetně náročné výpočty. Proto je 

%TODO: vice textu a navrhu



\section{Vzhled grafického uživatelského rozhraní}
%Vzhled grafického uživatelského rozhraní je navržen tak, aby byly splněny všechny požadavky analyzované v~kapitole~\ref{analyza-pozadavku}. Návrh v~podobě wireframe je na obrázku~\ref{wireframe} v~příloze.
Vzhled grafického uživatelského rozhraní vychází z~požadavků analyzovaných v~kapitole~\ref{analyza-pozadavku}. Návrh v~podobě wireframe je na obrázku~\ref{wireframe}.

\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[width=0.95\textheight,angle=90]{pictures/wireframe}
 \caption{Wireframe grafického uživatelského rozhraní}
 \label{wireframe}
\end{figure}

Okno kalkulačky je horizontálně rozděleno na tři sloupce:

\begin{itemize}
\item První sloupec je tvořen pouze z~textového pole, které obsahuje vypočtená vlastní čísla a je možné jej posouvat dolů či nahoru, pokud je čísel tolik, že je nelze všechny naráz zobrazit v~tomto textovém poli.

% pred a tim carka byt nemusi, zajmeno tim lze chapat ze odkazuje na obsah predchozi vety
\item Druhý sloupec je určen pro zadání požadavků na výpočet vlastních čísel. Lze takto zadat počet požadovaných vlastních čísel, následně maximální velikost Arnoldiho faktorizace, totiž velikost Arnoldiho faktorizace, při které má dojít k~restartu a tím ke kompresi faktorizace, dále maximální počet iterací restartované Arnoldiho metody,
požadovanou přesnost vlastních čísel,
maximální počet iterací iterativní ortogonalizace společně s~étou iterativní ortogonalizace. V~neposlední řadě je možné vybrat srovnávací kritérium pro porovnávání vlastních čísel. Poslední řádek tohoto sloupce je určen pro zadání vstupní matice. Název souboru lze vložit ručně do příslušného textového pole, nebo s~využitím sousedního tlačítka, jehož stisk otevře prohlížeč souborů v~souborovém systému %,
a uživatel pak může s~jeho pomocí vybrat konkrétní soubor se vstupní maticí.

\item Poslední sloupec nejprve obsahuje %tlačítka pro ovládání běhu výpočtu, a to 
tlačítko pro spuštění výpočtu a vedle něj tlačítko pro ukončení výpočtu.
Poté je zde zobrazena statistika výpočtu, a to aktuální stav výpočtu, počet již provedených iterací, doba načítání a doba běhu výpočtu.
\end{itemize}
